\section{Diskussion}
\label{sec:discussion}

Die Diskussion setzt die Ergebnisse der Evaluation der Traceability-Architektur in Perspektive und gibt anschliessend eine Empfehlung für den Use-Case-Kontext des \ac{bit} ab. Mit der Reflexion des Architektur-Ansatzes wird untersucht, ob die Architektur auch ausserhalb dieses Kontexts angewendet werden kann. Die Reflexion der Methodik betrachtet, ob der vorgeschlagene Evaluationsansatz generell anwendbar ist. Die Limitationen der Arbeit sollen die vorhergehenden Kapitel bewusst transparent einordnen.

\subsection{Interpretation der Evaluationsergebnisse}

% \begin{itemize}
%     \item Einordnung der erzielten Scores und deren Bedeutung für Architekturentscheidungen im Landing-Zone-Kontext
%     \item Identifikation zentraler Trade-offs zwischen den Varianten (z. B. Traceability-Klarheit vs. Engineering-Nähe)
%     \item Bewertung, ob sich theoretische Erwartungen im Proof of Concept bestätigt haben
%     \item Diskussion überraschender Ergebnisse oder Abweichungen zwischen konzeptioneller Bewertung und praktischer Umsetzung
%     \item Reflexion der Unterschiede zwischen implementierten und nicht implementierten Varianten basierend auf PoC-Erfahrungen
%     \item Einordnung der Ergebnisse im Hinblick auf das übergeordnete Ziel der Arbeit
% \end{itemize}

Die Scores der verschiedenen Traceability-Architektur-Varianten gemäss \autoref{tab:evaluation-score-results} zeigen, dass eine zusätzliche Ebene der Abstraktion nicht zwangsläufig zu einem besseren Ergebnis führt. Dies erstaunt auf den ersten Blick, da eine der Grundideen der Traceability-Architektur darin besteht, einen von den Cloud-Plattformen unabhängigen Implementationsvorschlag zu haben. Gleichwohl schneidet die Provider-native Variante besser ab als die Category-centric Variante. Eine Begründung hierfür könnte sein, dass die Wahl der Abstraktion bewusst getroffen werden muss, um einen effektiven Mehrwert zu generieren. Man denke hier an die sogenannte premature Generalization in der Programmierung, welche in Antizipation anderer Anforderungen Strukturen einführt, die sich womöglich am Ende nicht bewähren. Der Vergleich der Provider-native-Variante mit den anderen Varianten zeigt, dass vor allem der negative Einfluss auf die Performance und die Tatsache, dass die relative Complexity bewertet werden, für einen Provider-nahen Ansatz sprechen. Andererseits führt ein Provider-nativer Ansatz zu einer schlechteren Maintainability in Bezug auf die Aufrechterhaltung einer Vergleichbarkeit zwischen den Cloud-Plattformen. Es zeigt sich somit, dass es relevant ist, die Qualitäts-Attribute in dem Kontext abzuwägen, für den sie relevant sind.

\begin{longtable}{|l|r|}
    \hline
    \textbf{Architektur-Variante} & \textbf{Score $s(q)$} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{Architektur-Variante} & \textbf{Score $s(q)$} \\
    \hline
    \endhead

    Control-centric & 3.18
    \\
    \hline

    Component-centric & 3.016
    \\
    \hline

    Category-centric & 2.508
    \\
    \hline

    Provider-native & 2.59
    \\
    \hline

    \caption{Bewertung der verschiedenen Architektur-Varianten basierend auf den Qualitäts-Attributen und Trade-Off Kriterien.}
    \label{tab:evaluation-score-results}
\end{longtable}

Die bewerteten Trade-Off-Dimensionen zeigen ein ähnliches Bild, beispielsweise beim Vergleich der expliziten vs. impliziten Modellierung der Traceability sowie der Traceability Depth vs. Simplicity. Die implizite Ableitung, welche häufig mit einer Model Simplicity der Traceability-Beziehung selbst einhergeht, ist ausreichend, wenn z. B. lediglich eine einfache Aussage über die Compliance gemacht werden soll. Denkbar sind hier die bestehenden Compliance Frameworks und Rulesets, welche bspw. im Azure Defender zur Verfügung stehen. Bei einer Anwendung dieser vordefinierten Sets ist vielleicht weniger das Verständnis der Anwendung als vielmehr die Anwendung an sich relevant, da dies eher von der Cloud-Plattform selbst sichergestellt wird. Auf der anderen Seite ist die Ausprägung der expliziten Trace-Modellierung relevant, wenn bspw. eigene Regulations modelliert werden. Bei dieser Modellierung muss der Compliance-Officer detaillierter nachvollziehen können, wie ein Assessment zustande kommt.

Für die Beurteilung der verschiedenen Varianten wird die Component-centric Variante herangezogen, da sich der \ac{poc} an dieser Variante orientiert. Die Bewertung der Performance zeigt, dass die Prüfung des Compliance-Status einzelner Policies möglich ist, bei einer hohen Anzahl an Policies jedoch eine spürbare Verzögerung entsteht, da einzelne API Calls erforderlich sind. Basierend auf dieser Erfahrung scheinen die Bewertungen bei den anderen Varianten, die ebenfalls eine Abstraktion verwenden, realistisch. Für die Maintainability hingegen ist der Wert des \ac{poc} mit Vorsicht zu betrachten, da der gesamte Aspekt der Modellierung nicht auf einem production-ready Niveau betrachtet wird. Konkret werden im \ac{poc} Policies nur manuell den Component-Profiles zugeordnet. An dieser Stelle fehlt jedoch die Bewertung darüber, wie dies im Grossbetrieb funktionieren würde. Der vorgeschlagene Ansatz der KI-basierten Zuweisung scheint realistisch, muss jedoch separat betrachtet werden. Diese Art der Zuweisung kann wiederum Implikationen auf die Maintainability haben.

Aussagen über eine konkrete \ac{lz}-Architektur sind basierend auf der Bewertung der Traceability-Architektur nur beschränkt möglich. Ausführungen zur Architektur selbst werden in \autoref{sec:discussion-architecture} gemacht.

\subsection{Empfehlung für den BIT Use-Case}
\label{sec:discussion-bit}

% \begin{itemize}
%     \item Begründete Empfehlung einer Architekturvariante unter Berücksichtigung spezifischer BIT-Rahmenbedingungen
%     \item Diskussion der Kontextabhängigkeit der Empfehlung (z. B. Governance-Reifegrad, organisatorische Struktur, Skalierungsbedarf)
%     \item Einordnung möglicher Risiken und Herausforderungen bei praktischer Einführung
%     \item Darstellung von Szenarien, in denen alternative Varianten vorzuziehen sein könnten
% \end{itemize}

Die Konformitätsprüfung der Traceability-Architektur zeigt, dass die Architektur den relevanten Architekturprinzipien des \ac{bit} entspricht. Für den konkreten Use-Case des \ac{bit} wird die Component-centric Variante der Traceability-Architektur empfohlen. Das 360°-Cockpit für den Akteur des Projektverantwortlichen basiert auf der Annahme, dass beim Bestellen des Projekts und der Foundation als Teil der Cloud-Auswahl bereits eine Aussage über die Nutzung der Arten von Cloud-Ressourcen gemacht werden muss. Mit dieser Aussage wird ermittelt, welche Cloud-Plattform für eine Beschaffung den besten Preis offeriert. Im Sinne der Serviceorientierung greift die Component-centric Variante die Bündelung nahe an der Businessdomäne auf. Neben der von Use-Cases getriebenen Begründung kategorisieren auch die Cloud-Provider AWS und Azure ihre Produkte/Angebote in Kategorien. Beispiele sind hier Compute, Container, Identity etc. Die Annahme ist, dass diese Unterteilung auch bei der Berechnung für die Beschaffung berücksichtigt wird, bspw. in den eigenen Cost-Calculators der Cloud-Plattformen. Die Orientierung an dieser groben Unterteilung verspricht des Weiteren, dass der Aufwand für die Zuordnung von Policies zu Component-Profiles geringer ist, da die Cloud-Plattformen eine derartige Zuweisung bereits implizit vorgenommen haben. Die Annahme ist, dass somit mittelfristig der Aufwand für den Betrieb reduziert werden kann. Gleichwohl muss jedoch als Risiko berücksichtigt werden, dass für einen effizienten Betrieb die Nutzung einer semantischen Mapping Engine nahezu notwendig ist. Diese Engine muss regelmässig prüfen, welche Policies auf den Cloud-Plattformen existieren und ob diese basierend auf der Beschreibung für eine Control in einem bestimmten Component-Profile passend sind. Vorstellbar ist hier, einen KI-Agenten zu trainieren, welcher den Grossteil der Arbeit übernimmt. Mittels Human-in-the-Loop, welcher durch den Akteur des Cloud-Experten oder Compliance-Officers wahrgenommen werden kann, wird sichergestellt, dass die Zuordnung zur Control stimmt.

Alternativ zur Component-centric Variante kann auch eine modifizierte Form der Control-centric Variante für den Use-Case verwendet werden. Modifiziert heisst hier, dass ein direktes Mapping von Policies zu den Controls nicht ausreichend ist, da nicht für jede Foundation alle Policies einer Control relevant sind. Als Beispiel darf keine Control in eine nicht-produktive Umgebung übernommen werden, in der der Projektverantwortliche bspw. aus Kostengründen keine Redundanz gewisser Ressourcen möchte. Würde dies in einem produktiven Setup enforced, liesse sich für das nicht-produktive Setup nicht sagen, ob es sich um eine effektive Verletzung der Compliance handelt.

Die Category-centric und Provider-native Variante werden für den Use-Case nicht empfohlen. Die bei der Category-centric Variante angedachte Vereinfachung durch die wenigen Categories sowie die Traceability-Depth versprechen keinen Vorteil für den Akteur des Compliance-Officers bei der Durchführung eines Audits. Die Provider-native Variante hat einen ähnlichen initialen Aufwand wie die vorher genannten Varianten, da es sich bei \ac{si001} höchstwahrscheinlich um eine den Providern unbekannte Regulation handelt. Mittelfristig wird vermutet, dass die Maintenance höher ist, da die gleiche Anwendung über die Cloud-Plattformen hinweg manuell sichergestellt wird und nicht über eine der Abstraktionen, wie sie in den anderen Varianten beschrieben wird, gelöst werden kann. Würde statt \ac{si001} hingegen eine weitverbreitete Regulation wie ISO27001 verwendet, würde die Nutzung des Built-in-Mappings empfohlen, wie es die meisten Cloud-Plattformen bereits anbieten. Die Maintenance würde hierbei vollständig an die Cloud-Plattform entfallen.

\subsection{Reflexion des Architektur-Ansatzes}
\label{sec:discussion-architecture}

% \begin{itemize}
%     \item Diskussion der Generalisierbarkeit auf andere Organisationen, Cloud-Provider oder Governance-Modelle
%     \item Übertragbarkeit der Strukturierungsprinzipien auf weitere Landing-Zone-Capabilities
%     \item Bewertung des Verhältnisses zwischen architektonischer Klarheit und zusätzlicher struktureller Komplexität
%     \item Reflexion impliziter Annahmen (z. B. zentrale Governance-Strukturen, standardisierte Landing Zones)
%     \item Betrachtung der Skalierbarkeit und Evolvierbarkeit bei wachsender Architekturkomplexität
%     \item Diskussion praktischer Umsetzbarkeit und organisatorischer Auswirkungen
% \end{itemize}

% \hl{Verständnis des Begriffs der Landing-Zone selbst}

Die Traceability-Architektur (siehe \autoref{fig:traceability-architecure-artifacts}) baut auf dem Konzept der Regulations und Controls auf. Dieses findet sich nicht nur bei \ac{si001}, sondern auch bei Regulations von Organisationen wie dem \ac{nist}. Ebenso ist das Konzept der Policy, wie es bei Azure und AWS bekannt ist, auch auf anderen Cloud-Plattformen bekannt, wenn auch in unterschiedlicher Form. Somit sind alle Aspekte der Traceability-Architecture und die Konstruktion einer Traceability-Beziehung auch in einem Kontext ausserhalb des \ac{si001} möglich.

Die \ac{lz}-Architektur selbst stützt sich auf die Capabilities (siehe \autoref{fig:capability-map-overview}), welche zur Identifizierung der relevanten \ac{lz}-Components verwendet werden. Die Traceability-Architektur konnte als Building-Block aus der Capability-Map zusammen mit dem \ac{bit} abgeleitet werden. Die Validierung der Traceability-Architektur zeigt somit indirekt, dass eine sukzessive Ableitung von Capabilities hin zu Teilen einer \ac{lz}-Architektur möglich ist. Mit dem \ac{lz}-Blueprint, welcher im \ac{poc} verwendet wird, zeigt sich, wie eine Implementation weiterer Capabilities aussehen könnte. Ein Prozess, um eine umfassendere \ac{lz}-Architektur aufzubauen, könnte wie folgt aussehen:

\begin{enumerate}
    \item Abhängigkeiten zwischen Level 2 Capabilities identifizieren
    \item Building-Blocks für Auswahl an Capabilities
    \item Architektur definieren welche die Capability implementiert
\end{enumerate}

Basierend auf dem Outcome der verschiedenen Architekturen, welche einen Einfluss auf die \ac{lz}-Architektur haben, können dann Blueprints für \ac{lz} auf Ebene der Lösungsarchitektur erstellt werden.

\subsection{Reflexion der Evaluationsmethodik}
\label{sec:discussion-methodik}

% \begin{itemize}
%     \item Bewertung der Eignung des Bewertungsmodells zur strukturierten Gegenüberstellung von Architekturvarianten
%     \item Diskussion der Subjektivität bei Auswahl und Gewichtung von Qualitätsattributen und Architekturprinzipien
%     \item Sensitivität der Ergebnisse gegenüber alternativen Gewichtungen
%     \item Aussagekraft der Ergebnisse aufgrund begrenzter empirischer Validierung
%     \item Einordnung des methodischen Beitrags der Arbeit im EA-Kontext
% \end{itemize}

Allgemein kann gesagt werden, dass sich die grobe Orientierung der Evaluation an bestehenden \ac{ea} Frameworks wie \ac{togaf} als sinnvoll erweist, um eine Struktur für die Entwicklung von Architekturen zu erhalten. Gleichzeitig handelt es sich aber nicht um ein Mittel, um objektive Architekturentscheidungen treffen zu können. Die Verwendung von Architekturprinzipien zur Konformitätsprüfung in \autoref{sec:conformityprocess-architecture} zeigt dies bereits implizit. In dem Prozess steht nicht im Fokus, ob ein Architekturprinzip plakativ gesprochen gut oder schlecht ist, sondern ob es für den Kontext passend ist. Für diese Arbeit werden dafür die Architekturprinzipien des \ac{bit} sowie externe Architekturprinzipien aus der Literatur verwendet. Die Auswahl der externen Prinzipien erfolgt dabei im Multi-Cloud-Kontext. Bei der Prüfung der Konformität der Traceability-Architektur zeigt sich, dass die kombinierte Anwendung von Architekturprinzipien die Qualität der Architektur allein dadurch erhöht, dass mehr Betrachtungswinkel einbezogen werden. Dies geschieht z. B. durch die Argumentation, warum die Traceability-Architektur ein gewisses Prinzip erfüllt oder nicht erfüllt. Gleichzeitig muss jedoch berücksichtigt werden, dass der Ausschluss von Prinzipien ebenso gut begründet werden muss. Die Begründung für die Auswahl der Architekturprinzipien in dieser Arbeit ist dabei verbesserungsfähig, da sie subjektiv aus der Erfahrung der Autoren erfolgt und nicht empirisch belegt wird. Für eine bessere Verankerung wären hier z. B. Fallstudien denkbar. Trotz der zu Beginn erwähnten Recherche nach allgemeinen Architekturprinzipien in der Literatur für den Multi-Cloud-Kontext wäre demnach ebenfalls eine Recherche für die Auswahl sinnvoll.

Der Vergleich der Varianten anhand von Qualitäts-Attributen zusammen mit den Trade-Off-Kriterien erweist sich für die Traceability-Architektur als sinnvoll. Quality-Attributes selbst sind ein bekanntes Mittel zur Bewertung von Konzepten. In der Arbeit wird, ähnlich wie bei den Architekturprinzipien, auch für die Qualitäts-Attribute eine Auswahl vorgenommen. Es zeigt sich, dass die Auswahl der Attribute nach dem Anwendungskontext sinnvoll ist, da durch die Beschreibung der Attribute gewissermassen die Eigenschaften der Architektur-Varianten aufgezeigt werden können. Da für einen Anwendungskontext nicht alle Eigenschaften gleichermassen relevant sind, ist eine Auswahl gerechtfertigt. Für einen Vergleich über Varianten hinweg verwendet die Methodik einen Score. Der Score selbst hat sich als praktisch erwiesen, wirft jedoch die Frage auf, wie die Relevanz der Attribute hinreichend in der Bewertung abgebildet wurde. In diesem Fall wurden die Gewichte der Attribute basierend auf dem Anwendungskontext bestimmt, um ihre Relevanz zu betonen. Es wird jedoch zu wenig beleuchtet, welcher Score pro Attribut wie bei einer Cost-Benefit-Analyse \flqq gut genug\frqq\ ist. Für die aktuelle Evaluation ist die Annahme, dass der maximale Score eines Attributes automatisch der beste Wert ist. Dadurch kann der totale Score pro Variante ein falsches Bild zeichnen. Um diesen Effekt zu reduzieren, werden ebenfalls Trade-Off-Kriterien verwendet. Die Trade-Off-Kriterien ermöglichen wie angedacht, die Konfliktfelder von Eigenschaften der Traceability-Architektur-Varianten besser zu beleuchten, und erweisen sich somit als sinnvoll. Bei der Auswahl der Qualitäts-Attribute und Trade-Off-Kriterien zeigt sich jedoch, dass diese abgestimmt erfolgen muss, um eine Überlappung zu vermeiden. Mit Überlappung ist hier nicht eine Überlappung innerhalb der Trade-Off-Kriterien oder Quality-Attributes gemeint, sondern, dass die beiden Seiten eines Trade-Off-Kriteriums nicht bereits als Quality-Attributes selbst vorkommen sollen. Bei einer solchen Überlappung wird die Funktion der Trade-Offs geschwächt, Konfliktfelder zu betonen, welche über die Quality-Attributes hinausgehen.

Fehlend in der Evaluation hingegen ist eine detaillierte Methodik zum Scoping/der Auswahl von Architekturteilen für eine \ac{lz}. Die Wahl der Traceability-Architektur als Beispiel für weitere Architekturen erfolgt aufbauend auf der Capability-Map, welche mit Use-Cases für den Anwendungskontext greifbarer gemacht werden soll. Bei diesem Ansatz stellt sich die Frage, ob der Einbezug des Anwendungskontexts notwendig ist. Denkbar wäre hier, dass analog zur Traceability-Architektur weitere Architekturen mit anderen Use-Cases aufgebaut werden könnten. Dies würde bedeuten, dass sich die Organisation, welche eine \ac{lz}-Architektur konzeptionieren möchte, zuerst über ihre Use-Cases bewusst werden muss, bevor eine Konzeption möglich ist. Als Ausgangspunkt könnte hierbei die Capability-Map in \autoref{fig:capability-map-overview} verwendet werden, wie es in dieser Arbeit für die Traceability-Architektur gemacht wurde.

Trotz des erkannten Verbesserungspotentials für die Prüfung der Architektur und die Evaluation der Varianten zeigt sich, dass die Verwendung einer Capability-Map als Darstellung der Absicht des Businesses ein wertvoller Ansatz ist. Mit diesem kann der Aufbau einer \ac{lz}-Architektur systematischer angegangen werden, indem technische Konzeptionen/Implementationen durch den Business-Need gerechtfertigt werden können. Dadurch kann zum einen geprüft werden, ob alle für eine \ac{lz} relevanten Aspekte berücksichtigt wurden, und zum anderen können Components identifiziert werden, welche aus Sicht des Businesses nicht relevant sind.

\subsection{Limitationen der Arbeit}
\label{sec:discussion-limitation}

% \begin{itemize}
%     \item Fokus auf eine exemplarische Capability innerhalb der Landing-Zone-Architektur
%     \item Evaluation nur im Rahmen eines begrenzten Proof of Concept
%     \item Fehlende Betrachtung langfristiger Betriebs-, Kosten- und Organisationsaspekte
%     \item Eingeschränkte empirische Validierung
% \end{itemize}

Mit dem Fokus auf die Traceability-Architecture wird nur eine vereinzelte Implementation/Architektur für gewisse Capabilities gezeigt. Die Struktur der \ac{lz}-Architektur und die Idee der Ableitung basierend auf der Capability-Map funktionieren zwar mit dem Beispiel der Traceability-Architektur, wodurch sich aber keine Allgemeingültigkeit ableiten lässt. Dafür müssten zusätzliche Capabilities in Form weiterer Architekturen, Building-Blocks etc. erstellt werden. Hierzu kann bspw. eine angepasste Form der Evaluationsmethodik verwendet werden. Können neben der Traceability-Architektur weitere Elemente für eine \ac{lz}-Architektur abgeleitet werden, liesse sich dieser Ansatz festigen. Dies bedeutet, dass diese Arbeit keine \ac{lz}-Architektur auf der Ebene einer Lösungsarchitektur, sondern lediglich auf \ac{ea}-Ebene vorschlägt.

Ein weiterer Punkt ist der sachgemäss kleine Scope des \ac{poc} in \autoref{sec:umsetzung}. Der \ac{poc} zeigt neben der technischen Implementation einer Traceability-Architektur vor allem auf, wie eine Implementation plattformübergreifend aussehen könnte. Dies wird exemplarisch durch die partielle Implementation für die Cloud-Plattformen Azure und AWS gezeigt. Auch wenn hierbei mit \autoref{sec:methodik-landingzones} die Eigenschaften anderer Cloud-Plattformen berücksichtigt wurden, müsste für eine genauere Aussage bspw. der \ac{poc} für weitere Plattformen implementiert werden. Dadurch liessen sich die Aspekte der Adaptability oder Portability besser bestimmen.

Die Bewertung der Traceability-Architektur stützt sich trotz des \ac{poc} vor allem auf theoretische Annahmen. Dies betrifft vor allem Aspekte wie die Maintainability, welche nicht nur von der Architektur-Variante selbst, sondern auch stark vom Anwendungskontext abhängen. Das bedeutet, dass sich auf einem höheren Abstraktionslevel wie in der Arbeit zwar Aussagen machen lassen, diese jedoch empirisch belegt werden müssten. Die Limitation hier ist somit eine ähnliche wie jene für die \ac{lz}-Architektur selbst.