\section{Evaluation der Traceability Architektur}
\label{sec:evaluation}

Die Evaluation der Traceability-Architektur soll aufzeigen, ob zum einen die vorgeschlagene Struktur der Traceability-Architektur selbst (siehe \autoref{fig:traceability-architecure-artifacts}) und zum anderen ihre Anwendung auf die \ac{lz}-Architektur (siehe \autoref{fig:landing-zone-architecture}) den Anforderungen gerecht werden. Die Überlegung hierbei ist, dass die Traceability-Architektur an der \ac{lz}-Architektur anknüpft und diese dadurch transitiv mit evaluiert werden kann. Für die Evaluation der Traceability-Architektur als solcher werden Architekturprinzipien verwendet (siehe \autoref{sec:conformityprocess-architecture}). Da sich die Traceability-Architektur als Mittel auf \ac{ea}-Ebene versteht, soll durch die Konformität mit den Architekturprinzipien gezeigt werden, dass diese Architektur den Vorgaben des Kontextes bzw. der Anwendung entspricht. Die Prinzipien basieren teilweise auf dem Kontext des \ac{bit}. Für die verschiedenen Lösungsarchitekturen bzw. Varianten in den Unterabschnitten werden hingegen Qualitätsattribute (siehe \autoref{sec:evaluationprocess-traceability-variants}) betrachtet. Qualitätsattribute erlauben eine bessere Vergleichbarkeit zwischen den Varianten.

\textbf{Governance}

Einer der Hauptnutzen der Architektur ist es, den Erfüllungsgrad der regulatorischen Vorgaben zu beurteilen. Konkret bedeutet dies, sagen zu können, ob Controls aus Dokumenten wie dem \ac{si001} auf eine \ac{lz} angewendet wurden oder nicht. Die Traceability-Architektur unterstützt das Prinzip der Compliance with Law and Policies durch die Modellierung einer Traceability-Beziehung zwischen Governance-Artefakten und den technischen Komponenten der \ac{lz}.

Konkret werden Beziehungen zwischen den Controls und den Cloud-Ressourcen erstellt. Dafür werden zuerst die Controls und Policies identifiziert, die sowohl für eine \ac{lz}-Component als auch für eine Shared Solution Component relevant sind. Basierend auf diesem Mapping ist es anschliessend möglich, beim Provisionieren einer \ac{lz} zu bestimmen, welche Controls relevant sind. Mit diesem Schritt wird ebenfalls das Prinzip der Data Governance unterstützt, da die Aussage darüber, welche Art von Daten in der Foundation verarbeitet wird, ebenfalls in das Assessment einfliesst. Durch den Aufbau der Traceability-Beziehung beim Erstellen der Foundation kann letztendlich nachvollzogen werden, ob Controls, die an der Relation hängen, umgesetzt werden.

\textbf{Abstraction and Plattform Independence}

Eine der Hauptvoraussetzungen, die bereits aus den Forschungsfragen hervorgeht, ist die Anwendbarkeit auf einen Multi-Cloud-Kontext. Die Erwartung an die Traceability-Architektur ist somit, dass Komponenten nicht auf plattformspezifischen Ansätzen aufbauen. Die Architektur unterstützt das Architectural Abstraction Principle, indem von der allgemeinen Struktur der Regulation und Controls ausgehend modelliert wird. Diese Struktur findet sich nicht nur beim \ac{si001}, sondern auch bei anderen Frameworks wie bspw. jenen des \ac{nist}. Diese Abstraktion zeigt sich auch in der \ac{lz}-Architektur als solcher, welche mit den \ac{lz}-Services, den Komponenten und Shared-Services den Cloud-Provider entkoppelt.

\textbf{Structural Architecture}

Die Orientierung an den verschiedenen Akteuren aus den Use-Cases ist erforderlich, um eine Ausrichtung an den Abläufen im Anwendungskontext zu gewährleisten. Die Architektur unterstützt das Prinzip der Service-Orientierung, indem die Traceability-Architektur bereits nutzerzentriert gedacht wird. Die Betrachtung der Traceability-Beziehung erfolgt aus der Sicht des Compliance-Officers. Entsprechend sind auch die Informationen, die abgeleitet werden können, Governance-zentriert, um Auditierbarkeit zu ermöglichen. Die Nutzung einer einheitlichen Terminologie ist vor allem bei der Einführung einer neuen Architektur wichtig, um unklare Verwendungen von Begriffen zu vermeiden. Sowohl die Traceability- als auch die \ac{lz}-Architektur selbst bauen auf einem gemeinsamen Metamodell auf (siehe \autoref{fig:base-meta-modell}) und unterstützen damit das Prinzip des Reference Model Principles. Um die genannte Auditierbarkeit den Nutzern verfügbar zu machen, ist jedoch auch eine Automatisierung erforderlich. Die Architektur unterstützt das Prinzip der Standardisation Automatization dadurch, dass die Traceability-Beziehung maschinell lesbar ist und ausgewertet werden kann. Hierfür wird zwar kein bestehender Standard genutzt, durch den Aufbau auf dem Metamodell jedoch ein definiertes Vorgehen verwendet.

\textbf{Security Architecture}

Minimale Berechtigungen für die Prüfung der Traceability-Beziehung sind ideal, damit einzelne Akteure keine Administratorprivilegien besitzen müssen, um verschiedene Ressourcen zu prüfen. Die Traceability-Architektur unterstützt das Prinzip des Security by Design, da unpersönliche Managed Identities verwendet werden können, um potenzielle Evidences über den Compliance-Stand generieren zu können. Die Architektur selbst soll einen klaren Security-Intent besitzen, um darauf basierend Security-Models aufbauen zu können. Die Traceability-Architektur unterstützt das Security Reconfigurability Principle dadurch, dass der Scope der Architektur selbst lediglich die Rekonstruktion von Beziehungen zwischen Ressourcen umfasst. Die Anwendung schreibender Operationen ist von der Traceability-Architektur getrennt. Die tatsächliche Durchsetzung von Sicherheitsmechanismen erfolgt weiterhin durch die jeweiligen Cloud-Plattformen selbst. Die Traceability-Architektur ermöglicht somit primär die Nachvollziehbarkeit und Zuordnung von Sicherheitsanforderungen zu konkreten Policies, übernimmt jedoch keine eigenständige Enforcement-Funktion.

\subsection{Evaluation Variante 1}
\label{sec:eval-variant1}

Die Evaluation der Control-zentrierten Variante zeigt eine Architektur mit hoher Portability und Auditability bei gleichzeitig geringer struktureller Komplexität. Durch die direkte Zuordnung von Controls zu plattformspezifischen Policies entsteht eine klare und nachvollziehbare Traceability-Struktur, welche insbesondere aus Governance-Sicht eine transparente Abbildung regulatorischer Anforderungen ermöglicht.

Gleichzeitig führt der geringe Abstraktionsgrad dazu, dass Kontextinformationen auf Workload-Ebene nur eingeschränkt berücksichtigt werden können. Dies wirkt sich insbesondere auf die Traceability Strength aus, da zwar überprüft werden kann, ob Policies im Sinne eines Controls erfüllt sind, jedoch nicht zwingend, ob diese Zuordnung dem konkreten Nutzungskontext eines Workloads entspricht. Auch die Performance der Evaluation kann durch wiederholte Prüfungen identischer Policies beeinflusst werden, da keine Bündelung über zusätzliche Strukturierungsebenen erfolgt.

Insgesamt positioniert sich die Variante als Governance-zentrierter Ansatz mit hoher Modellvereinfachung und klarer Auditierbarkeit, der jedoch zugunsten dieser Einfachheit eine geringere Differenzierung der Traceability-Beziehungen in Kauf nimmt. Sie eignet sich insbesondere für Szenarien, in denen regulatorische Transparenz und plattformübergreifende Übertragbarkeit wichtiger sind als eine kontextuelle Feinsteuerung der Compliance-Bewertung.

\subsubsection{Bewertung der Quality Attributes}
\label{sec:eval-variant1-quality}

Die Bewertung mittels der Quality-Attribute erzielt einen totalen Score von \textit{3.18} und wird nachfolgend textuell erläutert.

\begin{longtable}{|
  L{1cm}|
  L{1cm}|
  p{\dimexpr\textwidth-2cm-6\tabcolsep-4\arrayrulewidth\relax}|
}
    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribute} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribute} \\
    \hline
    \endhead

    \hyperlink{quality-q1}{Q1} & 2 & Performance 
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q2}{Q2} & 4  & Portability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q3}{Q3} & 4 & Auditability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q4}{Q4} & 2 & Automatability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q5}{Q5} & 3 & Maintainability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q6}{Q6} & 3 & Adaptability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q7}{Q7} & 4 & Complexity
    \\
    \hline    

    \hyperlink{quality-q8}{Q8} & 2 & Traceability Strength
    \\
    \hline

    \caption{Übersicht Bewertung der Auswahl an Quality-Attributen nach \autoref{sec:evaluationprocess-traceability-variants}}
    \label{tab:evaluation-quality-criteria-variant1}
\end{longtable}

\textbf{Performance}

Mit dem geringen Mapping von lediglich den Controls direkt auf die Policies wird der Aufwand für die Auflösung der Traceability-Beziehung reduziert. Die Performance wird jedoch massgeblich durch die Aufrufe auf die externen Cloud-Provider-APIs bestimmt, um den aktuellen Compliance-Status zu erhalten. Relevant ist hierbei, dass potenziell Policies mehrmals verschiedenen Controls zugeordnet werden könnten, da keine Abstraktion existiert, die diese bündelt. Die Evaluation fällt deshalb tiefer aus.

\textbf{Portability}

Regulations und Controls sind naturgemäss bereits plattformunabhängig formuliert. Dies bedeutet, dass das Mapping von Controls zu den Policies auf weitere Cloud-Plattformen übertragen werden kann. Die Portability ist demnach hoch einzustufen.

\textbf{Auditability}

Die Objekte, welche die Traceability-Beziehung abbilden, können Metainformationen enthalten. Dadurch kann nachvollzogen werden, wer z.\,B. Controls erstellt hat und warum Policies einer Control zugewiesen werden. Durch die geringe Abstraktion, die lediglich aus der Control besteht, ist auch keine Art von Verschmelzung möglich, womit die Audit-Pfade klar bleiben. Die Auditability ist deshalb hoch.

\textbf{Automatability}

Die explizite Modellierung der Traceability-Beziehungen erlaubt eine maschinelle Prüfung, was somit die Automatisierbarkeit erhöht. Gleichzeitig kann jedoch automatisiert keine genaue Aussage darüber gemacht werden, ob alle Policies einer Control für den Workload relevant sind. Denkbar ist hier die Unterscheidung zwischen Production- und Development-Workloads. Die Generierung von Audit-Reports basierend auf erzeugten Evidences ist nicht Teil der Traceability-Architecture. Die Zuordnung von Policies zu Controls erfolgt separat und ist möglicherweise mittels KI automatisierbar, benötigt jedoch eine manuelle Nachprüfung.

\textbf{Maintainability}

Die Modelle/Objekte, welche für die Traceability-Beziehung verwendet werden, können versioniert und individuell weiterentwickelt werden. Gleichzeitig erfordert die Zuordnung von Policies zu Controls eine kontinuierliche Prüfung, z.\,B. bei Änderungen seitens der Cloud-Provider. Denkbar sind hier Deprecations von Policies, Anpassungen von Parametern etc.

\textbf{Adaptability}

Anpassungen oder Ergänzungen der Controls sind möglich, solange das Mapping zu den Policies erhalten bleibt. Wird das Mapping angepasst, muss entsprechend auch der Algorithmus zur Auflösung der Traceability-Beziehung angepasst werden. Entsprechend ist die Adaptability hoch.

\textbf{Complexity}

Die Modellierung der Beziehung orientiert sich recht stark an der Struktur der Regulation mit den Controls. Dies bedeutet, dass so gut wie keine weitere Abstraktion obendrauf vorhanden ist.

\textbf{Traceability Strength}

Die modellierte Traceability ermöglicht zwar eine Aussage darüber, ob die Policies, die für eine Control relevant sind, erfüllt wurden, aber nicht zwangsläufig, ob dies der Absicht des Workloads gerecht wird. Werden bspw. alle Policies für einen Production-Workload zugewiesen, könnten Workloads für einen Non-Production-Workload negativ evaluiert werden, weil kein Scoping möglich ist.

\subsubsection{Trade-Offs}

\textbf{Explicit Trace Modeling vs. Implicit Derivation}

Mit der Modellierung der Controls verfolgt die Variante einen expliziten Ansatz, der gleichwohl einen impliziten Charakter besitzt. Implizit, da die Struktur mit Regulation und Controls direkt aus existierenden Vorgaben wie \ac{si001} abgeleitet ist. Explizit, da dem Cloud-Provider diese Struktur nicht zwangsläufig bekannt ist. Ein Mapping der Anforderungen durch den Projektverantwortlichen im 360°-Portal auf die erforderlichen Controls ist komplexer, da wegen der Implizität der Modellierung keine Abstufung möglich ist.

\textbf{Governance centric Traceability vs. Engineering centric Traceability}

Die Control-centric-Variante orientiert sich stark am Akteur des Compliance-Officers, da dieser Akteur regulatorischen Dokumenten am nächsten ist. Mit der Control-basierten Sicht ist die Erstellung von Audits möglicherweise einfacher. Aus Engineering-centric-Sicht fehlt der Variante die vollständige Automatisierbarkeit, da kein Mapping auf den Kontext der Workloads möglich ist. So weiss der Projektverantwortliche zwar, dass bspw. für einen Non-Production-Workload bewusst die Konformität gegenüber gewissen Policies vernachlässigt wurde, der Compliance-Officer sieht dies aber nicht.

\textbf{Traceability Depth vs. Model Simplicity}

Die hohe Model Simplicity ist aus technischer Sicht einfacher, da weniger Mapping erforderlich ist. Gleichzeitig wird durch den reduzierten Einfluss der Requirements des Akteurs Projektverantwortlicher die Traceability Depth reduziert. Reduziert im Sinne dessen, dass, auch wenn das Control-Policy-Mapping klar ist, der Workload-Kontext aus den Requirements (z.\,B. non-prod/prod) vernachlässigt wird. Dadurch sinkt der Informationsgehalt, den man aus der Evidence erhält.

\textbf{Central Traceability Model vs. Federated Traceability Models}

Das Modell in dieser Variante ist offen bzw. unterliegt denselben Einschränkungen wie die Regulations, auf denen es aufbaut. Sprich: Alle Regulations mit Control-basiertem Aufbau können implementiert werden, selbst wenn das Modell nicht federated ist.

\subsection{Evaluation Variante 2}
\label{sec:eval-variant2}

Die Evaluation der Component-spezifischen Variante zeigt insgesamt eine ausgewogene Architektur mit guten Eigenschaften hinsichtlich Portability, Maintainability und Auditability. Die klare Zuordnung von Policies zu Component-Profiles ermöglicht eine strukturierte Modellierung der Traceability-Beziehungen und unterstützt sowohl Automatisierung als auch langfristige Wartbarkeit der Architektur.

Gleichzeitig ergeben sich gewisse Einschränkungen in Bezug auf Performance und Adaptability. Insbesondere bei der Compliance-Prüfung müssen für jede Policy einzelne Abfragen gegenüber den APIs der Cloud-Provider durchgeführt werden, wodurch eine erhöhte Netzwerklast entstehen kann. Zudem können strukturelle Änderungen an den Traceability-Objekten Anpassungen am Evaluationsalgorithmus erforderlich machen.

Insgesamt weist die Variante eine geringe strukturelle Komplexität bei gleichzeitig hoher Traceability Strength auf. Regulatorische Anforderungen können über Controls und Component-Profiles nachvollziehbar mit konkreten Cloud-Policies verknüpft werden, wodurch eine transparente Abbildung der Compliance-Beziehungen ermöglicht wird.

\subsubsection{Bewertung der Quality Attributes}
\label{sec:eval-variant2-quality}

Die Bewertung mittels der Quality-Attribute erzielt einen totalen Score von \textit{3.016} und wird nachfolgend textuell erläutert.

\begin{longtable}{|
  L{1cm}|
  L{1cm}|
  p{\dimexpr\textwidth-2cm-6\tabcolsep-4\arrayrulewidth\relax}|
}
    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribute} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribute} \\
    \hline
    \endhead

    \hyperlink{quality-q1}{Q1} & 2 & Performance 
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q2}{Q2} & 3  & Portability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q3}{Q3} & 3 & Auditability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q4}{Q4} & 3 & Automatability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q5}{Q5} & 3 & Maintainability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q6}{Q6} & 2 & Adaptability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q7}{Q7} & 3 & Complexity
    \\
    \hline    

    \hyperlink{quality-q8}{Q8} & 4 & Traceability Strength
    \\
    \hline

    \caption{Übersicht Bewertung der Auswahl an Quality-Attributes nach \autoref{sec:evaluationprocess-traceability-variants}}
    \label{tab:evaluation-quality-criteria-variant2}
\end{longtable}

\textbf{Performance}

Der wichtigste Einflussfaktor auf die Performance ist die Durchführung der Compliance-Prüfung. Für jede Policy, die einem Component-Profile zugeordnet ist, muss eine Anfrage an die API des jeweiligen Cloud-Providers gestellt werden. Da nicht davon ausgegangen werden kann, dass die Provider aggregierte Batch-Abfragen für mehrere Policies unterstützen, entstehen viele einzelne Netzwerkanfragen. Dies führt zu erhöhter Netzwerklast und damit zu einer insgesamt geringeren Performance bei der Evaluation.

\textbf{Portability}

Die Regulations, Controls sowie Component-Profiles sind plattformunabhängig formuliert und enthalten keine Provider-spezifischen Konzepte. Dadurch können dieselben regulatorischen Anforderungen auch auf andere Cloud-Plattformen übertragen werden. Lediglich die Zuordnung von konkreten Policies zu den Component-Profiles muss plattformspezifisch erfolgen. Durch diese Trennung zwischen regulatorischer Ebene und Provider-spezifischem Enforcement wird eine hohe Portability erreicht.

\textbf{Auditability}

Die Traceability-Beziehungen enthalten Metainformationen zu Controls und Component-Profiles, wodurch der Kontext einer Zuordnung nachvollziehbar bleibt. Für eine konkrete Foundation kann somit jederzeit ermittelt werden, welche regulatorischen Anforderungen relevant sind und durch welche Policies diese umgesetzt werden. Mittels der verschiedenen modellierten Objekte lässt sich auch nachvollziehen, wann und von wem Anpassungen vorgenommen wurden. Dies führt zu einem hohen Grad an Auditability.

\textbf{Automatability}

Die explizite Modellierung der Traceability-Beziehungen ermöglicht eine weitgehende Automatisierung sowohl bei der Erstellung als auch bei der Evaluation der Beziehungen. Policies können automatisiert mit Component-Profiles verknüpft werden und die Compliance-Prüfung kann automatisiert über entsprechende API-Abfragen erfolgen. Auch die initiale Zuordnung von Provider-spezifischen Policies zu Controls kann teilweise automatisiert erfolgen, beispielsweise durch semantische Analyse oder KI-basierte Zuordnungen. Dadurch ergibt sich ein hoher Automatisierungsgrad.

\textbf{Maintainability}

Alle Objekte des Metamodells können versioniert und unabhängig voneinander weiterentwickelt werden. Änderungen an den Component-Profiles, Controls oder Policies erfordern daher in der Regel keine Anpassung der gesamten Modellstruktur. Erweiterungen oder Aktualisierungen können somit mit vergleichsweise geringem Aufwand vorgenommen werden und Änderungen an bestehenden Deployments können durch Migrationen erreicht werden. Dies führt zu einer guten Maintainability.

\textbf{Adaptability}

Strukturelle Änderungen an der Modellierung der Traceability-Beziehungen, wie die Einführung zusätzlicher Beziehungsebenen, können Anpassungen am Evaluationsalgorithmus erforderlich machen. Da der Algorithmus direkt auf der bestehenden Struktur der Beziehungen aufbaut, ist eine Anpassung zwar möglich, jedoch mit zusätzlichem Implementierungsaufwand verbunden. Daher ist die Adaptability nur eingeschränkt gegeben.

\textbf{Complexity}

Die Architektur führt nur jene Objekttypen ein, die für die Modellierung der Traceability-Beziehungen erforderlich sind. Dazu gehören insbesondere Regulations, Controls, Component-Profiles sowie Provider-spezifische Policies. Durch diese begrenzte Anzahl an Konzepten bleibt das Modell übersichtlich und vermeidet unnötige Abstraktionsebenen. Die resultierende Komplexität der Architektur ist daher vergleichsweise gering.

\textbf{Traceability Strength}

Die Beziehungen zwischen Regulations, Controls, Component-Profiles und den entsprechenden Cloud-Policies sind explizit modelliert und eindeutig nachvollziehbar. Dadurch lässt sich für jede regulatorische Anforderung bestimmen, welche Policies zu ihrer Umsetzung beitragen. Ebenso kann für eine konkrete Cloud-Policy nachvollzogen werden, welche regulatorischen Anforderungen sie adressiert. Diese Nachvollziehbarkeit in beide Richtungen führt zu einer hohen Traceability Strength. 

\subsubsection{Trade-Offs}

\textbf{Explicit Trace Modeling vs. Implicit Derivation}

Die Modellierung an den Regulations wie \ac{si001} ist mit den Component-Profiles ziemlich explizit. Die Component-Profiles sind dabei gedanklich an einen möglichen Beschaffungsschritt im 360°-Cockpit angelehnt (siehe \autoref{sec:umsetzung}), in welchem ebenfalls der Bedarf nach Komponenten wie Storage, Network etc. angegeben wird. Durch die Verknüpfung in dieser Variante zwischen Component-Profiles und Controls wird diese bestehende Modellierung bereits integriert.

\textbf{Governance centric Traceability vs. Engineering centric Traceability}

Component-Profiles orientieren sich eher an den Akteuren des Cloud-Experten und des Projektverantwortlichen statt am Compliance-Experten. Betrachtet man den Projektverantwortlichen als Kunden, entspricht dies einer besseren Nutzerzentrierung, auch wenn der Projektverantwortliche selbst bspw. nicht für das Audit verantwortlich ist.

\textbf{Traceability Depth vs. Model Simplicity}

Das Mapping über Component-Profiles erlaubt trotz Fokus auf Components gleichwohl eine Erzeugung von Evidences pro Control. Dies ist möglich, da die Controls im Component-Profile vermerkt sind. Die Component-Profiles erlauben somit zum einen ein Tracing von Foundations und deren Ressourcen zu den Controls und zum anderen, Requirements des Projektverantwortlichen für die Foundation gut zu mappen. Der Requirements-Aspekt ist relevant, da häufig in genau solchen Abstraktionsgruppen wie Datenbanken/Storage, Netzwerk etc., sprich Components, gedacht wird.

\textbf{Central Traceability Model vs. Federated Traceability Models}

Das Modell ist recht geschlossen und erlaubt bei den Component-Profiles keine Definition von eigenen Attributen. Lediglich bei der Deklaration oder Referenzierung von Policies von Cloud-Plattformen ist eine Offenheit vorgesehen. Dies bedeutet, dass bei einer Nutzung dieses Modells von Grund auf bereits vorausgedacht werden muss, um anderen Stakeholder die Nutzung zu ermöglichen. Denkbar sind hier andere Regulations, welche nicht zwangsläufig Component- / Control-basiert denken wie \ac{si001}.

\subsection{Evaluation Variante 3}
\label{sec:eval-variant3}

Die Evaluation der Category-zentrierten Variante zeigt eine Architektur, die eine starke strukturelle Vereinfachung durch die Einführung von \ac{lz}-Categories anstrebt. Durch die Bündelung von Policies auf einer höheren Abstraktionsebene kann die Modellkomplexität reduziert und eine plattformübergreifende Anwendbarkeit unterstützt werden. Dies erleichtert insbesondere die Anpassung der Architektur an neue Anforderungen sowie die Erweiterung um zusätzliche Kategorien im Verlauf des Betriebs.

Gleichzeitig führt die Generalisierung der Traceability-Beziehungen dazu, dass Kontextinformationen teilweise verloren gehen. Obwohl weiterhin nachvollzogen werden kann, welche Policies im Rahmen einer Kategorie zur Compliance-Bewertung herangezogen werden, ist die genaue Begründung der Zuordnung einzelner Policies weniger transparent als in Varianten mit stärkerer expliziter Modellierung. Dies wirkt sich insbesondere auf die Auditability sowie die Maintainability der Architektur aus.

Auch hinsichtlich der Performance ergeben sich Einschränkungen, da durch die Kategorie-basierte Bündelung Policies geprüft werden können, die für eine konkrete Foundation oder bestimmte Ressourcentypen nicht unmittelbar relevant sind. Insgesamt positioniert sich die Variante als Engineering-orientierter Ansatz mit hoher Modellvereinfachung und guter Adaptability, die jedoch zugunsten dieser Vereinfachung eine geringere Detailtiefe und Transparenz der Traceability-Beziehungen in Kauf nimmt.

\subsubsection{Bewertung der Quality Attributes}
\label{sec:eval-variant3-quality}

Die Bewertung mittels der Quality-Attribute erzielt einen totalen Score von \textit{2.508} und wird nachfolgend textuell erläutert.

\begin{longtable}{|
  L{1cm}|
  L{1cm}|
  p{\dimexpr\textwidth-2cm-6\tabcolsep-4\arrayrulewidth\relax}|
}
    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribut} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribut} \\
    \hline
    \endhead

    \hyperlink{quality-q1}{Q1} & 1 & Performance 
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q2}{Q2} & 3 & Portability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q3}{Q3} & 2 & Auditability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q4}{Q4} & 2 & Automatability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q5}{Q5} & 1 & Maintainability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q6}{Q6} & 3 & Adaptability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q7}{Q7} & 4 & Complexity
    \\
    \hline    

    \hyperlink{quality-q8}{Q8} & 3 & Traceability Strength
    \\
    \hline

    \caption{Übersicht Bewertung der Auswahl an Quality-Attributen nach \autoref{sec:evaluationprocess-traceability-variants}}
    \label{tab:evaluation-quality-criteria-variant3}
\end{longtable}

\textbf{Performance}

Das Mapping der Policies auf eine der \ac{lz}-Categories erlaubt, dass Policies bei der Verifikation gebündelt abgefragt werden können. Wegen der Kategorisierung werden jedoch auch Policies für Ressourcentypen geprüft, die potenziell gar nicht in der Foundation vorkommen. Für jede Policy-Prüfung sind Calls an die APIs der Cloud-Provider nötig. Entsprechend ist die Performance gering.

\textbf{Portability}

Die Abstraktion der \ac{lz}-Category erlaubt, ähnlich wie bei den Component-Profiles, eine Anwendung auf anderen Cloud-Plattformen. Bei einer Nutzung auf einer weiteren Plattform müssen lediglich neue Policies der Category zugeordnet werden.

\textbf{Auditability}

Die \ac{lz}-Category erlaubt es nachzuvollziehen, dass Policies den Categories zugeordnet wurden. Gleichzeitig sinkt jedoch wegen der hohen Anzahl an Controls die Nachvollziehbarkeit, warum bspw. eine gewisse Policy einer Konfiguration einer Category angehört. Die Auditability ist somit tiefer.

\textbf{Automatability}

Die technische Modellierung der \ac{lz}-Category erlaubt eine maschinelle Zuweisung und Anwendung auf die Foundation. Die Zuweisung der Policies zu der Category kann KI-basiert erfolgen, muss jedoch manuell nachgeprüft werden. Die manuelle Prüfung ist hier besonders relevant, da der Kontext, auf dessen Basis beurteilt werden kann, ob eine Policy einer Category angehört, unklarer ist. Dies zeigt sich vor allem im Vergleich mit den Component-Profiles oder Controls, die auf einen genaueren Scope zurückgreifen können.

\textbf{Maintainability}

Die Maintainability ist aufwändiger, da die Zuordnung von Policy zu \ac{lz}-Category evtl. nicht durch das Modell an sich nachvollziehbar ist. Nicht nachvollziehbar meint hierbei, dass bspw. ein Compliance-Officer die Überlegungen, welche zur Zuweisung durch einen anderen Compliance-Officer geführt haben, nicht zwangsläufig verstehen kann.

\textbf{Adaptability}

Die \ac{lz}-Categories können sich an einen neuen oder sich ändernden Bedarf anpassen. So können im Verlauf der Nutzung neue Categories definiert werden, die spezifische Policies fassen. Durch die Abstraktion kann die Migration unabhängig von der Cloud-Plattform erfolgen.

\textbf{Complexity}

Die Modellierung beschränkt sich bewusst lediglich auf die Ebene der \ac{lz}-Category, um eine Vereinfachung anzustreben. Deshalb wird die Reduktion der Complexity hoch bewertet.

\textbf{Traceability Strength}

Trotz der Generalisierung in den verschiedenen Categories kann nachvollzogen werden, was der Compliance-Status einer Control ist. Lediglich der Grund der Zuweisung ist wegen der potenziell grossen Anzahl an Policies in einer Category nicht unbedingt eindeutig.

\subsubsection{Trade-Offs}

\textbf{Explicit Trace Modeling vs. Implicit Derivation}

Die Variante entspricht einer expliziten Modellierung. Die \ac{lz}-Category dient dabei als Bündelung von Controls zu Policies. Der Gewinn gegenüber einer impliziten Modellierung ergibt sich aus den Abstufungen, welche die Categories ermöglichen. Requirements des Akteurs Projektverantwortlicher können somit direkt das Mass der Anwendung steuern.

\textbf{Governance centric Traceability vs. Engineering centric Traceability}

Die Modellierung orientiert sich stark an dem Akteur des Projektverantwortlichen. Durch die starke Abstraktion der angewendeten Policies und Controls findet eine Vereinfachung statt. Diese Vereinfachung führt dazu, dass der Projektverantwortliche keine detaillierten Requirements mehr machen muss, sondern lediglich eine Aussage in den Kategorien machen kann.

\textbf{Traceability Depth vs. Model Simplicity}

Die Variante nimmt eine ähnliche Abstraktion wie die Component-zentrische Variante vor, abstrahiert jedoch durch die stark reduzierten \ac{lz}-Kategorien noch stärker. Die Details der Traceability-Beziehung werden dadurch nicht direkt beeinflusst. Die Zuordnung zu verschiedenen Ressourcentypen ist jedoch nicht mehr gegeben, da Policies von allen Controls direkt der \ac{lz}-Category zugeordnet werden.

\textbf{Central Traceability Model vs. Federated Traceability Models}

Das Modell erlaubt trotz des zentralen Modells der \ac{lz}-Categories die Definition weiterer Categories, die theoretisch eigenständig zugeteilt und hierarchisch angeordnet werden können. Somit kann sich trotz der zentralen Definition des \ac{lz}-Category-Modells selbst eine gewisse föderative Nutzung ergeben.

\subsection{Evaluation Variante 4}
\label{sec:eval-variant4}

Die Evaluation der Provider-nativen Variante zeigt eine Architektur, die bewusst auf zusätzliche Abstraktionsebenen verzichtet und stattdessen die nativen Policy- / Compliance-Mechanismen der jeweiligen Cloud-Plattformen direkt nutzt. Dadurch kann eine sehr hohe Performance bei der Compliance-Auswertung sowie ein hoher Grad an Automatisierbarkeit erreicht werden, da bestehende providerseitige Aggregations- und Evaluationsmechanismen wiederverwendet werden.

Gleichzeitig führt die enge Kopplung an plattformspezifische Konzepte zu Einschränkungen hinsichtlich der Portability und Adaptability der Architektur. Unterschiede in den Policy-Modellen, Metadatenstrukturen und Auswertungsmöglichkeiten zwischen verschiedenen Cloud-Providern erschweren eine konsistente, plattformübergreifende Traceability-Betrachtung. Auch die langfristige Maintainability kann dadurch beeinflusst werden, da Wissen über Provider-spezifische Mechanismen und deren Weiterentwicklung erforderlich ist.

Die strukturelle Komplexität der Architektur bleibt durch den Verzicht auf ein zusätzliches Traceability-Metamodell gering. Gleichzeitig kann jedoch die Nachvollziehbarkeit regulatorischer Zusammenhänge variieren, da die verfügbaren Traceability-Informationen stark von den jeweiligen Plattformfunktionen abhängen. Insgesamt positioniert sich die Variante als stark Engineering-zentrierter Ansatz mit hoher operativer Effizienz, der zugunsten dieser Effizienz eine geringere strategische Unabhängigkeit und Modellkonsistenz in Kauf nimmt.

\subsubsection{Bewertung der Quality Attributes}
\label{sec:eval-variant4-quality}

Die Bewertung mittels der Quality-Attribute erzielt einen totalen Score von \textit{2.59} und wird nachfolgend textuell erläutert.

\begin{longtable}{|
  L{1cm}|
  L{1cm}|
  p{\dimexpr\textwidth-2cm-6\tabcolsep-4\arrayrulewidth\relax}|
}
    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribut} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{$s(q)$} & \textbf{Quality-Attribut} \\
    \hline
    \endhead

    \hyperlink{quality-q1}{Q1} & 4 & Performance 
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q2}{Q2} & 1 & Portability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q3}{Q3} & 2 & Auditability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q4}{Q4} & 4 & Automatability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q5}{Q5} & 2 & Maintainability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q6}{Q6} & 1 & Adaptability
    \\
    \hline

    \hyperlink{quality-q7}{Q7} & 4 & Complexity
    \\
    \hline    

    \hyperlink{quality-q8}{Q8} & 3 & Traceability Strength
    \\
    \hline

    \caption{Übersicht Bewertung der Auswahl an Quality-Attributen nach \autoref{sec:evaluationprocess-traceability-variants}}
    \label{tab:evaluation-quality-criteria-variant4}
\end{longtable}

\textbf{Performance}

Die direkte Nutzung von providerspezifischen Policy-Engines lässt annehmen, dass die Auswertung von bspw. Bundle-Policies bereits optimal erfolgt. Im Gegensatz zu den anderen Varianten, bei denen individuelle Abfragen mit einer gewissen Latenz an die APIs der Cloud-Plattformen vorgenommen werden, entfällt dieser Schritt bei dieser Variante. Die Performance ist somit hoch.

\textbf{Portability}

Die Nutzung von plattformspezifischen Konzepten reduziert die Wahrscheinlichkeit, dass eine Übernahme auf andere Plattformen möglich ist. Trotz ähnlicher Idee bzgl. Enforcement/Policy-Prüfung können die Konzepte zur Umsetzung grundlegend verschieden sein. Die Portability ist somit tief.

\textbf{Auditability}

Cloud-Plattformen wie AWS und Azure bieten out-of-the-Box Services an, mit denen die Zuweisung von bspw. Policies und weitere Aktionen nachvollziehbar sind. Gleichzeitig ist aber nicht garantiert, dass der Grad der Auditability den Anforderungen der Akteure entspricht.

\textbf{Automatability}

\ac{iac}-Tools bieten für bekanntere Cloud-Plattformen wie Azure und AWS häufig Integrationen an. Diese maschinelle Zuweisung von Policies erlaubt später auch das direkte Auslesen des Compliance-Status. Die Automatability ist deshalb hoch.

\textbf{Maintainability}

Die Elemente, welche von den Cloud-Plattformen selbst bereitgestellt werden, besitzen (wie bei den anderen Varianten indirekt) ihren eigenen Lifecycle, was zu einem geringen Aufwand führt. Die Parität über die Cloud-Plattformen hinweg ohne ein Modell obendrauf aufrechtzuerhalten, ist wahrscheinlich langfristig aufwändiger. Des Weiteren müssen tendenziell mehr Akteure Wissen über die einzelnen Cloud-Plattformen besitzen. Deshalb wird die Maintainability gering bewertet.

\textbf{Adaptability}

Eine fehlende, auf den Cloud-Plattformen aufbauende Abstraktion erlaubt keine Adaptability, wenn dies nicht bereits von der Plattform vorgesehen ist. Basierend auf den verschiedenen Konzepten, welche die Provider verfolgen, wird somit eine geringe Adaptability angenommen.

\textbf{Complexity}

Die Complexity ist wegen der nicht vorhandenen Abstraktion sehr gering. Konsequenzen daraus werden im Aspekt der Maintainability beleuchtet.

\textbf{Traceability Strength}

Mit der Traceability soll das Verknüpfen von Controls zu Ressourcen ermöglicht werden. AWS und Azure ermöglichen es, via Metadaten gewisse Informationen in Policy-Assignments einzubauen, um einen Rückschluss zu ermöglichen. Basierend auf den genannten Cloud-Plattformen wird angenommen, dass auch andere Plattformen Tools bereitstellen, um solche Abfragen zu ermöglichen. Die Annahme ist jedoch, dass eine Aggregierung über Plattformen hinweg nur teilweise möglich ist.

\subsubsection{Trade-Offs}

\textbf{Explicit Trace Modeling vs. Implicit Derivation}

Die Variante entspricht einer expliziten Modellierung, in der die technischen Mittel der Cloud-Plattformen selbst verwendet werden, um die Regulations abzubilden. Dadurch reduziert sich der Aufwand, ein separates Traceability-Beziehungsmodell zu pflegen. Hingegen ist der Aufwand hoch, die Modellierungen auf den verschiedenen Cloud-Plattformen gleich zu halten.

\textbf{Governance centric Traceability vs. Engineering centric Traceability}

Wegen der Unterschiede von Plattform zu Plattform kann nicht allgemein gesagt werden, wie die Zentrierung aussieht. Für Azure wird durch die Zentralisierung der Policies eher eine Governance-centric Traceability erwartet, welche für den Akteur des Compliance-Officers nutzbarer ist. Bei AWS wird wegen der Verteilung von Policies über Services eher eine Engineering-centric Traceability erwartet.

\textbf{Traceability Depth vs. Model Simplicity}

Die Model Simplicity ist wegen der geringen bzw. nicht existierenden Abstraktion sehr hoch. Gleichzeitig geht wegen der fehlenden Abstraktion die Parität von Informationen über Cloud-Plattformen hinweg verloren. Der Compliance-Officer muss z.\,B. sicherstellen, dass Auswertungen, welche von einem Cloud-Provider zu einer Control bereitgestellt werden, jenen bei einem anderen Provider ähnlich sind.

\textbf{Central Traceability Model vs. Federated Traceability Models}

Die direkte Nutzung der Policy-Engines der Cloud-Provider macht das Modell, das von den Providern propagiert wird, grundsätzlich zu einem zentralen Modell. Azure erlaubt dem Nutzer, Policy-Initiatives zu erstellen, um Policies kombinieren zu können. Mit Metadata können eigene Informationen beigefügt werden. AWS erlaubt je nach Service mehr oder weniger Spielraum, was das Definieren und Strukturieren von eigenen/built-in Policies anbelangt.