\section{Grundlagen und Stand der Technik}
\label{sec:grundlagen}

% \hl{structure notes start}
% \begin{itemize}
%     \item Aufzeigen dass es die Idee der Landing Zone bereits auf verschiedenen Plattformen gibt
%     \item Vergleich der verschiedenen Landing Zone Aspekte von den bekannten Cloud-Providern → Tabelle welche bereits im Vorhinein erstellt wurde
%     \item Kriterien aus bestehenden Arbeiten welche als Basis für Evaluationskriterien dienen können → Quasi aufzeigen dass die Kriterien welche wir definiert haben fundiert sind. Kriteren können zwar BIT/BV spezifische Sachen beinhalten sollten jedoch auch gewissermassen \flqq neutral\frqq\ sein
% \end{itemize}
% \hl{structure notes end}

Die Nutzung des Begriffs \ac{lz} selbst beschränkt sich in theoretischer Literatur mehrheitlich auf Referenzen von Cloud-Plattformen selbst und wird nicht explizit aufgegriffen. Ebenso finden sich keine ausführlichen Konzepte, wie \ac{lz} selbst zu strukturieren sind. In der Praxis bei den Cloud-Plattformen hingegen existiert ein genaueres Verständnis, worum es sich bei einer \ac{lz} handelt. So wird sie nach \cite{microsoft_what_2025} bspw. bezeichnet, als Möglichkeit zum Einrichten / Verwalten der Kundenumgebung mit dem Ziel Konsistenz in Bezug auf Sicherheit, Compliance, Betriebseffizienz zu gewährleisten. Dieses Ziel kann als einer der treibenden Faktoren betrachtet werden, warum \ac{lz} relevant sind. Zusammenfassend kann festgehalten werden, dass durch eine \ac{lz} die Cloud-Plattformen grundsätzlich verfügbar und vor allem auf eine sichere Art nutzbar für eine Organisation gemacht werden \parencite[Kapitel 6]{mulder_multi-cloud_2020}. Eine sichere Nutzung bedingt zuerst, dass die Verantwortlichkeiten zwischen Cloud-Plattform und dem Nutzer klar sind. Mit dem Modell der geteilten Verantwortung (oder auch Shared Responsibility Model) zeigen Plattformen deshalb auf, welchen Teil der Sicherung durch den Kunden oder durch die Cloud-Plattform selbst erbracht werden muss \parencite{aws_cloud_security_modell_nodate}. Für Organisationen heisst dies häufig, dass man sich bewusst werden muss, welche Anforderungen man selbst hat. Diese können bspw. sowohl regulatorisch aus Dokumenten wie \ac{si001} als auch organisatorisch durch Expertenteams oder Plattformteams begründet sein. Die relevanten Themen ähneln sich dabei über die Cloud-Plattformen hinweg. \ac{iam}, Network, Security sind dabei nur einige Beispiele.

Trotz der Gemeinsamkeit, dass Governance als notwendig verstanden wird, weisen die Cloud-Plattformen jedoch auch Unterschiede auf. Diese erstrecken sich von eigenen Metamodellen bis zu unterschiedlichen Implementationen von Komponenten. Eine Organisation, welche eine sichere Nutzung im Multi-Cloud-Kontext sicherstellen möchte steht somit vor der Herausforderung, wie sie die verschiedenen Cloud-Plattformen verwalten soll. Hierfür existieren auf dem Markt bereits diverse Cloud Management Plattformen (bspw. Flexera One, Cloud Bolt, HPE Morpheus), welche sich hauptsächlich auf die operative Verwaltung und Bereitstellung von Cloud-Ressourcen spezialisieren. Anders ausgedrückt wird adressiert, wie die konkrete Implementation in einem Multi-Cloud-Setup möglich ist. Offener dagegen ist wie die Strukturierung der Cloud-Ressourcen aussieht und welche Policies aus welchen Gründen einer Cloud-Ressource zugewiesen werden müssen. Cloud-Plattformen versuchen diese Governance zwar individuell abzubilden, wodurch jedoch ein übergreifender Ansatz fehlt. Diese Arbeit fokussiert sich deshalb auf einen Abstraktionsansatz für Governance und nicht auf die Entwicklung einer weiteren Cloud-Management-Plattform.

Für einen Abstraktionsansatz sind hierbei konkret die Security Frameworks relevant, deren Compliance sichergestellt werden soll. Ein prominentes Beispiel für die \ac{bv} ist \ac{si001}, welcher den IKT-Grundschutz der \ac{bv} beschreibt. Ein anderes bekanntes Framework ist die \ac{nist} Special Publication 800-53. Beide genannten Regulationen weisen mit Controls eine im Kern gleiche Struktur auf. Wichtiger jedoch ist, dass die korrekte Anwendung der Regulationen für Organisationen welche sie nutzen indirekt ein Ziel darstellt. Die Motivation kann dabei unterschiedlich sein (gesetzliche Vorgaben, selbst auferlegt etc.).

% start chat gpt
Anhand dieser Regulationen stellt sich die Frage, auf welcher Ebene eine solche Governance-Strukturierung erfolgen kann. Da Anforderungen aus regulatorischen Vorgaben oder organisationalen Zielsetzungen letztlich in technische Architekturentscheidungen überführt werden müssen, kann die Gestaltung von \ac{lz} als ein architektonisches Problem verstanden werden.

Insbesondere im Multi-Cloud-Kontext entsteht dadurch die Notwendigkeit, eine Abstraktionsebene zu finden, welche unabhängig von spezifischen Implementationen einzelner Cloud-Provider funktioniert. Eine mögliche Perspektive hierfür bietet die Betrachtung von Fähigkeiten (\textit{Capabilities}) einer Organisation. Capabilities beschreiben relativ stabile, technologieunabhängige Möglichkeiten zur Erbringung bestimmter Leistungen, wie etwa das Management von Identitäten, die Segmentierung von Netzwerken oder die Überwachung von Systemzuständen.

Im Kontext von Enterprise-Architecture-Frameworks dienen Capabilities häufig als strukturierendes Element, um strategische Anforderungen mit konkreten Architekturartefakten in Beziehung zu setzen. Dadurch entsteht eine Grundlage, um Governance-Mechanismen wie Policies oder Controls systematisch einzuordnen und deren Umsetzung nachvollziehbar zu gestalten.
% end chat gpt
