\section{Methodik und Vorgehen}
\label{sec:methodik}

In diesen Abschnitt wird die Struktur aufgezeigt welche letztendlich zu den vorgeschlagenen Konzepte in \fullref{sec:traceability-architecture} führt. Hierzu wird in \fullref{sec:methodik-intro} zuerst die allgemeine Vorgehensweise aufgezeigt, welche auf die Methodiken in den Unterabschnitten Bezug nimmt.

\subsection{Forschungsmethodischer Ansatz}
\label{sec:methodik-intro}
\hl{stucture start}
\begin{itemize}
    \item Annahmen aufzeigen auf welchen die Arbeit aufbaut
    \item Strukturierung des Vorgehen gem Drawio Prozess → Grundlage basierend auf Enterprise Architektur-Buch. Quasi von Business hinzu Anforderungen kommen, deshalb haben wir das mittel der capability map gewählt etc.
    \item Vorgehen bei initialer recherche | suche nach papers mit begriffen, dann step back mit könnt es sich bei den aspekten das landing zone um die teilproblem handelt welche ein unternehmen bei der cloud migration hat
    \item Verständnis Landing zone | Wie wird der Begriff der Landing zone bei verschiedenen Plattformen aufgegriffen. Beschreibung Recherche auf den verschiedenen Plattformen. Zusammenfassung der Suche
    \item Welche bedeuetung haben die Cloud Adaption Frameworks der verschiedenen Plattformen
\end{itemize}
\hl{structure end}

In \fullref{sec:einleitung} wurde gezeigt, dass bei Cloud-Providern ein Bezug zwischen Cloud-Migrationsstrategie und \ac{lz} hergestellt wird. Für Cloud-Migrationsstrategien wird als Annahme betrachtet, dass diese bereits businesszentriert sind. Dies wird begründet da der Ansatz der etablierte 7R's für Cloud-Migrationstrategien bereits mit diesen Gedanken des Fokus auf Business-Needs entworfen wurde \cite{orban_four_2017}. Es wird deshalb die Hyptothese aufgestellt, dass die verschiedenen Komponenten der \ac{lz} auf  Business-Needs zurückzuführen sind. Diese Hyptohese lässt sich mit diverser Fachliteratur in den Themen multi-cloud Strategie sowie multi-cloud Architektur untermauern (siehe \cite{sathya_ag_enterprise-grade_2024}, \cite{mulder_multi-cloud_2020-1}, \cite{mccabe_fundamentals_2024}). \cite{mulder_multi-cloud_2020-1} sieht konkret die Übersetzung von Business-Requirements zu einer multi-cloud strategie und schlussendliche zu der Strukturierung einer \ac{lz} vor. Dies wird in der das Gerüst einer \ac{ea} eingebettet.

\cite{mulder_multi-cloud_2020-1} führt an, dass für eine \ac{ea} bereits diverse Frameworks existieren in welche der multi-cloud Kontext eingebettet werden kann, weshalb \ac{togaf} als etablierter Vertreter vorgeschlagen wird. \ac{togaf} sieht zum Erstellen einer \ac{ea} einen iterativen Cylce vor. Dies vor dem Hintergrund, dass sich die Grundlage für eine \ac{ea} durch ändernde Anforderungen aus dem Business ebenfalls ändert und entsprechend anpassen muss. 

Der in der Arbeit erstellte forschungsmethodische Ansatz lehnt sich gedanklich an der Methodik von \cite{mulder_multi-cloud_2020-1} und \ac{togaf} an. Dies bedeutet dass die Schritte in der erstellen Methodik auf Phasen in \ac{togaf} zurückführbar sind. Die Motivation dahinter ist, dass ein auf Business-Needs basierenden Ansatz gewählt wird, welcher vermeiden soll dass der durch die Methodik erarbeitetet Outcome losgelöst vom Bedarf des Auftraggebers / des \ac{bit} und potentiell weiteren Organisationen ist.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|L{3cm}|X|X|}
        \hline
        \makecell[l]{\textbf{Phase}\\\textbf{\ac{togaf}}} & \textbf{Anwendung für Arbeit}  & \textbf{Begründung} \\
        \hline
        Preliminary &
        Übernahme von existierenden Architekturprinzipien vom \ac{bit} mit Ergänzung von etwaigen für den multi-cloud Kontext. Definieren eines fachspezifischen Meta-Modells mit \ac{lz} als zentralen Punkt &
        
        \\
        \hline
        \textbf{A} Architecture Vision &
        Definieren welche Akteure an dem Outcome beteiligt sind. Ableiten des Scopes sowie Zielen basierend auf Annahmen. Definieren von elementaren / Level 1 Technical capabilitties &
        Die Capability-Map erlaubt es die Annahmen welche Fähigkeiten das BIT mit dem multi-cloud Ansatz erreichen möchte zu visualisieren
        \\
        \hline
        \textbf{B}Business Architecture &
        \multirow{3}{*}{\makecell[X]{Definien von granulareren Level 2 Capabilities und Use-Cases basierend auf der Priorisierung der L2 Capabilities durch die Stakeholder. Entwerfen von verschiedenen Architektur-Varianten für eine der priorisierten Capabilities}} &
        Durch die Granularität wird eine bessere Bewert- und Anaylsierbarkeit ermöglicht. Die Use-Cases erlauben anschliessend den Scope zu setzen in welcher die gewählte Architektur-Variante definiert wird.
        \\
        \cline{1-1}
        \textbf{C} Information Syststem Architectures & &
        
        \\
        \cline{1-1}
        \textbf{D} Technology Architecture & &
        \\
        \hline
        \textbf{E} Opportunities and Solutions &
        \multirow{2}{*}{\makecell[X]{Implementation eines \ac{poc} basierend auf der gewählten Architektur-Variante}} &
        Der \ac{poc} ermöglicht die Evaluierung der Machbarkeit des gewählten Ansatzes und dient somit als Validierungsinstrument
        \\
        \cline{1-1}
        \textbf{F} Migration Planning & &
        
        \\
        \hline
        \textbf{G} Implementation Governance &
        Auswahl einer Architketur welcher den Evaluationskriterien welche unter Anderem auf dem Use-Case des \ac{bit} basieren gerecht werden. Definieren der Artefakte welche aus der Wahl für die Variante hervorgehen (bspw Anforderungen an die LZ, Governance Regel etc) &
        
        \\
        \hline
        \textbf{H} Architecture Change Management &
        - &
        Nicht anwendbar, da mit dem Output des \ac{adm} cycle kein produktiver Zustand, eine Übergabe an Betrieb oder Weiterentwicklung angestrebt wird
        \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Forschungsmethodik gegeliedert nach den Phasen von \ac{adm} in \ac{togaf}}
    \label{tab:allg-vorgehensweise}
\end{table}


\hl{Rückblickend hätte man bereits in der Preliminary den Fokus auf die Traceability legen müssen bzw zwischen welchen Komponenten man Traceability erreichen möchte. Effektiv wurde es quasi reverseenigeered.}


\subsection{Vorgehen zur Identifikation von Landingzone Komponenten}
\label{sec:methodik-landingzones}
\hl{stucture start}
\begin{itemize}
    \item Kriterien beschreiben mit welchen die verschiedenen Provider analysiert wurden, bspw Aspekte und so
    \item Detaillierte Beschreibung der Erkenntnis bzw Tabelle
\end{itemize}
\hl{structure end}

In einer initialen systematischen Literatur-Recherche wird zunächst ermittelt wie etabliert der Begriff \ac{lz} bereits in wissenschaftlichen Arbeiten und der Industrie ist. Das Ziel ist die Arbeitshypothese, welche vom \ac{bit} gefasst wurde, zu hinterfragen. Das Vorgehen sieht vor mit einer allgemeinen Recherchefrage zu starten und basierend auf der in den Ergebnissen verwendeten Terminologie zu reformulieren. Die initiale Frage ist \glqq What are the key architectural components and design principles for establishing a secure and efficient cloud landing zone?\glqq. Zur Literaturrecherche selbst werden unter Anderem KI basierte Tools verwendet, welche mittels semantischer Ähnlichkeit von Begriffe eine einfachere Suche erlauben (siehe Tools in \fullref{sec:hilfsmittel}).

Eine Suche auf traditionellen Plattformen \footnote{siehe Suche mit Query ('cloud landing zone' OR 'landing zone architecture' OR 'cloud foundation' OR 'multi-account architecture') AND ('design principles' OR 'best practices' OR 'architecture components' OR 'security' OR 'governance') auf \url{https://swisscovery.slsp.ch/}} bestätigt diese Verwendung

Dies legt die Vermutung nahe, dass es sich bei \ac{lz} um einen Begriff handelt welcher durch Cloud-Provider selbst etabliert wurde.

\subsection{Synthese eines abstrahierten Metamodells}
\label{sec:methodik-metamodell}
\hl{stucture start}
\begin{itemize}
    \item Metamodell definieren basierend auf Fachbegriffen und Domänenbegriffen
\end{itemize}
\hl{structure end}

\subsection{Erhebung von Landing-Zone Fähigkeiten}
\label{sec:methodik-capability}
\hl{stucture start}
\begin{itemize}
    \item Quasi als Folge → Erstellen Capability Map inkl Auswahl durch den Auftraggeber (Iteration mit L1/L2 Strukturierung)
    \item Priorisierung der Capabilities mit Auftraggeber
\end{itemize}
\hl{structure end}

\subsection{Strukturierung der Evaluation der Architektur}
\label{sec:methodik-evaluation}
\hl{stucture start}
\begin{itemize}
    \item Evaluationskriterien für Traceability Architektur definieren
    \item Use-Cases definieren / Ausprägung
\end{itemize}
\hl{structure end}

